各國擬繞過美制裁買伊朗油

2018年09月26日

各國擬繞過美制裁買伊朗油

紐約聯合國總部外有伊朗裔美國人示威，抗議伊朗侵犯人權。美聯社

美國退出伊朗核協議後，封殺伊朗賣油的制裁將於11月恢復。力求挽救核協議的其他締約方，前天在聯合國總部開會後，表示會設立支付機制，讓各國公司可繞過美國制裁，繼續跟伊朗買賣。

中、英、法、德、俄和伊朗在會後發聲明，指與會各方歡迎設立特殊目的機構（SPV），以助包括石油在內的伊朗出口支付。與會歐盟外交與安全政策高級代表莫蓋里尼表示，歐盟成員國將設立合法實體，去促成對伊朗的合法金融交易，讓歐洲公司以至其他國家的公司，可繼續依法跟伊朗作貿易買賣，技術專家將磋商具體細節。

以物易物 不涉金錢

多名歐洲外交官披露，聲明中SPV概念，是設立類似前蘇聯在冷戰年代設立的以物易物系統，以歐洲貨交換伊朗石油，當中不涉金錢，避免會有銀行因涉處理買伊朗石油的資金而遭美國制裁。

不過很多外交官和專家質疑，若美國之後修改制裁法規禁止這類以物易物交易，有關公司仍會遭制裁。雷諾汽車和空中巴士公司等歐洲巨企已因怕制裁撤出伊朗。有法國外交官不諱言，為令伊朗不要覺得絕望，不對任何可能出路關上大門很重要。

路透社/法新社

上一則
上一則
聯國大會轟魯哈尼「腐敗獨裁者」特朗普籲各國孤立伊朗

下一則
下一則
特朗普讚金「很棒」 稱快會面

特朗普讚金「很棒」 稱快會面

和平峯會悼曼德拉100歲冥壽

韓男子天團聯國發言BTS籲年輕人忠於自我

紐總理帶「第一BB」赴會湊女換片嚇窒日代表

聯國大會轟魯哈尼「腐敗獨裁者」特朗普籲各國孤立伊朗

用支付寶買咪得囉

Oil for food 2.0